
\documentclass[Portugues,Final]{tese-FT}
    % Para acrescentar comentários ao PDF descomente:
\usepackage
         [pdfauthor={Romulo Messias Silva Souza},
         colorlinks=false]
        %   pdftitle={titulo},
        %   pdfkeywords={palavra-chave, palavra-chave},
        %   pdfproducer={Latex with hyperref},
        %   pdfcreator={pdflatex}]
{hyperref}
        
        %Mantenha o pacote a seguir para citações no formato ABNT
\usepackage[alf]{abntex2cite}
        
        %Mantenha o pacote a seguir para incluir a lista de símbolos.
\usepackage{nomencl}
\makenomenclature
        
        %O pacote a seguir gera um dummy text. Elimine a linha quando
        % for editar seu texto.
\usepackage{lipsum}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage[Algorithm,ruled]{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable} 
\usepackage{tabto}

% Declaracoes em Português
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{fim}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{faça}}
\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{enquanto}}
\algrenewcommand\algorithmicfor{\textbf{repita}}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{se}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{então}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{senão}}
\algrenewcommand\algorithmicreturn{\textbf{devolve}}
\algrenewcommand\algorithmicfunction{\textbf{função}}
% \algrenewcommand\algorithmc{Pseudocódigo}
% Rearranja os finais de cada estrutura
\algrenewtext{EndWhile}{\algorithmicend\ \algorithmicwhile}
\algrenewtext{EndFor}{\algorithmicend\ \algorithmicfor}
\algrenewtext{EndIf}{\algorithmicend\ \algorithmicif}
\algrenewtext{EndFunction}{\algorithmicend\ \algorithmicfunction}

% O comando For, a seguir, retorna 'para #1 -- #2 até #3 faça'
\algnewcommand\algorithmicto{\textbf{até}}
\algrenewtext{For}[3]%
{\algorithmicfor\ #1  }

\begin{document}
        
        % Escolha entre autor ou autora:
\autor{Romulo Messias Silva Souza}
        %\autora{Nome da Autora}
        % Sempre deve haver um título em português:
\titulo{Desenvolvimento de Operadores de Busca para Definição de Posicionamento de Poços via Algoritmos Genéticos}
        
        % Se a língua for o inglês ou o espanhol defina:
        %\title{The Dissertation or Thesis Title in English or Spanish for FT}
        
        % Escolha entre orientador ou orientadora e inclua os títulos:
\orientador{Prof. Dr. Guilherme Palermo Coelho}
        %\orientadora{Profa. Dra. Nome da Orientadora}
        
        % Escolha entre coorientador ou coorientadora, se houver, 
        % e inclua os títulos:
        %\coorientador{Prof. Dr. Eng. Lic. Nome do Co-Orientador}
        %\coorientadora{Prof. Dra. Eng. Lic. Nome da Co-Orientadora}
        
        % Escolha entre uma das quatro opções a seguir (comente as demais):
        %\bsi         % para Trabalho de Conclusão de Curso em BSI
        %\tads       % para Trabalho de Conclusão de Curso em TADS
        %\qualificacaoMestrado  % Para textos de qualificação de mestrado.
        %\qualificacaoDoutorado % Para textos de qualificação de doutorado.
        \mestrado   % para Dissertação de Mestrado em Tecnologia
        %\doutorado  % para Tese de Doutorado em Tecnologia
        
        % Se houve cotutela, defina:
        %\cotutela{Universidade Nova de Plutão}
        
        %Defina a data da defesa no formato {Dia}{Mês}{Ano}
        \datadadefesa{01}{08}{2018}
        
        % Para a versão final defina:
        % Repita o nome do Orientador(a) no primeiro avaliador
        \avaliadorB{Prof. Denis J. Schiozer}{FEM/Unicamp}
        \avaliadorA{Prof. Dr. Luís Meira}{FT/UNICAMP}
        % \avaliadorC{Dr. Terceiro Avaliador}{Instituição do terceiro avaliador}
        %\avaliadorD{Prof. Dr. Quarto Avaliador}{Instituição do quarto avaliador}
        %\avaliadorE{Prof. Dr. Quinto Avaliador}{Instituição do quinto avaliador}
        %\avaliadorF{Prof. Dr. Sexto Avaliador}{Instituição do sexto avaliador}
        %\avaliadorG{Prof. Dr. Sétimo Avaliador}{Instituição do sétimo avaliador}
        %\avaliadorH{Prof. Dr. Oitavo Avaliador}{Instituição do oitavo avaliador}
        
        
        % Para incluir a ficha catalográfica em PDF na versão final, 
        % copie o arquivo PDF, descomente e ajuste a linha a seguir:
        %\fichacatalografica{arquivo.pdf}
        
        % Este comando deve ficar aqui:
        \paginasiniciais
        
        % Se houver dedicatória, descomente a linha a seguir:
        %\prefacesection{Isso é um teste}
        %A dedicatória deve ocupar uma única página.
        %
        %
        % Se houver epígrafe, descomente e edite as linhas a seguir:
         \begin{epigrafe}
        {\it
                Embora ninguém possa voltar atrás e fazer um novo começo, 
                qualquer um pode começar agora e fazer um novo fim.
        }
        \hfill (Chico Xavier/Emmanuel)
        \end{epigrafe}
        %
        %
        % Agradecimentos ou Acknowledgements ou Agradecimientos
        \prefacesection{Agradecimentos}
        Os agradecimentos devem ocupar uma única página.
        
        % Sempre deve haver um resumo em português:
        \begin{resumo}
        O planejamento da estratégia de extração de petróleo em campos de águas profundas é uma das etapas essenciais da engenharia de reservatórios. É nessa etapa que são definidos os parâmetros de construção e operação do sistema de produção que será implantado no campo, de forma a otimizar algum critério, como o lucro gerado pelo campo ou o volume total de óleo que será extraído durante o período de concessão. Apesar de ser possível utilizar ferramentas clássicas para resolver esse problema de otimização, para que tais métodos funcionem diversas simplificações devem ser consideradas, principalmente por conta dos níveis de incerteza relacionados ao problema. Tais simplificações podem levar a soluções que não condizem com a realidade. Meta-heurísticas são ferramentas alternativas de otimização que se mostram adequadas para problemas onde os métodos clássicos não se mostram eficientes, uma vez que, ao contrário das metodologias clássicas de otimização, as meta-heurísticas não exigem grandes adaptações para serem aplicadas ao problema que se deseja resolver. No entanto, é comum que tais ferramentas exijam um elevado número de avaliações de soluções candidatas até que uma solução adequada seja obtida. Esta característica é particularmente desfavorável para o problema de definição de estratégia de produção, uma vez que a avaliação de uma solução exige a simulação computacional da evolução do campo de petróleo durante todo o período de exploração. Essa simulação pode levar várias horas dependendo do nível de detalhamento do modelo do campo. Sendo assim, esse trabalho se propõe a estudar o uso de meta-heurísticas para a resolução do problema de definição de estratégia de produção, com o objetivo de reduzir o custo computacional para que uma solução de boa qualidade seja encontrada. De forma mais específica, aqui foram desenvolvidas versões do algoritmo genético, bem como de seus operadores de busca, para o problema de posicionamento de poços de uma estratégia de produção. Tais modificações utilizam de conhecimento acerca do problema para explorar de forma mais eficiente o espaço de busca. As versões clássica e propostas de algoritmos genéticos foram utilizadas para otimizar uma estratégia de produção em um modelo sintético de reservatório de petróleo, os resultados foram então apresentados e comparados com uma busca aleatória e uma ferramenta comercial de otimização.
        \\ \\ 
        \textit{Palavras Chave:} Otimização, Meta-heurísticas, Engenharia de Reservatórios, Estratégia de Produção
        \end{resumo}
        
        
        % Sempre deve haver um abstract:
        \begin{abstract}
        Planning the oil extraction strategy to be deployed in deep-water fields is one of the most important steps of reservoir engineering. In this step, several parameters related to the construction and operation of the production system to be implemented must be defined. These parameters are adjusted to optimize some criteria, such as profit by the field or the total volume of oil that will be extracted during the concession period. Although it is possible to use classic tools to solve this optimization problem, these methods need several simplifications to work properly, mainly, due to all the uncertainties associated with this problem. Such simplifications can lead to solutions that do not satisfy reality. Meta-heuristics are alternative optimization tools suitable for problems where classic tools are not efficient. Because meta-heuristics, in contrast to classic tools, require little adaptation to be applied to a particular problem. However, such algorithms often require a high number of objective function evaluations to obtain high-quality solutions. This characteristic is particularly adverse for production strategy definition problem, since the evaluation of each candidate solution requires a computational simulation of the evolution of the oil field throughout the period of operation. Each simulation can take several hours to complete, according to the level of details adopted for the field’s model. Therefore, this project aims to reduce computational cost in the search processo to find good solutions for production strategy definition problem by using meta-heuristics. In a more specific way specific versions of the genetic algorithm was developed for this problem. This modified version of the algorithms uses problem knowledge to explore the search space more efficiently. Both the classical versions of the genetic algorithm and the versions proposed here were used to optimize a production strategy in a synthetic model of oil reservoir. The results were then presented and compared with a random search and commercial optimization tool.
        \\ \\
        \textit {Keywords:} Optimization, Metaheuristics, Reservoir Engineering, Production Strategy
        \end{abstract}
        
        % Se houver um resumo em espanhol, descomente as linhas a seguir:
        %\begin{resumen}
        % A mesma regra aplica-se.
        %\end{resumen}
        
        % A lista de figuras:
        \listoffigures
        
        % A lista de tabelas:
        \listoftables
        
        % A lista de abreviações e siglas é opcional:
        
        % $ABC$	COlônia de Abelhas Artificiaiadadasaas
        \include{./chapters/nomenclatures}

        % A lista de símbolos é opcional:
        % \prefacesection{Lista de Símbolos}
        
        % Quem usa o pacote nomencl para abreviaturas pode incluir:
        % \renewcommand{\nomname}{Lista de Abreviações e Siglas}
        % \printnomenclature[3cm]
        
        % O sumário vem aqui:
        \tableofcontents
        
        % E esta linha deve ficar bem aqui:
        \fimdaspaginasiniciais
        
        % O corpo da dissertação ou tese começa aqui:
        %
        % O comando a seguir inclui o arquivo introducao.tex
        % que contém o capítulo de Introdução. 
        % Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
        \include{./chapters/1}
        \include{./chapters/2}
        \include{./chapters/3}
        \include{./chapters/4}
        \include{./chapters/5}
        \include{./chapters/6}
        % O comando a seguir inclui o arquivo levantamento.tex
        % que contém o capítulo de levantamento bibliográfico. 
        % Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
        % \include{levantamento}
        
        % O comando a seguir inclui o arquivo desenvolvimento.tex
        % que contém o capítulo de desenvolvimento. 
        % Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
        % \include{desenvolvimento}
        
        % O comando a seguir inclui o arquivo conclusoes.tex
        % que contém o capítulo de conclusoes. 
        % Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
        % \include{conclusoes}
        
        
        % Os comandos para as referências bibliográficas estão a seguir
        % Estilo de bibliografia. Nesse caso é o estilo alfabético.
        \bibliographystyle{abntex2-alf}
        % As referências bibliográficas estão no arquivo 
        % bibliografia.bib . Nesse caso, coloque o arquivo sem a
        % extensão .bib.
        \bibliography{bibtex}
        
        % Os anexos, se houver, vêm depois das referências:
        \appendix
        \include{./appendices/apxA}
        \include{./appendices/apxB}
        \include{./appendices/apxC}
        \include{./appendices/apxD}
        \include{./appendices/apxE}
        
        \end{document}
        